劉鶴再折戟沉沙隊友坑裏

2019年02月04日

劉鶴再折戟沉沙隊友坑裏
（中國金融學者 賀江兵） - 賀江兵

「不怕神一樣的對手，就怕豬一樣的隊友。」中美貿易談判，中方首席代表、國務院副總理劉鶴多次與美方會談，幾乎沒有形成過共同宣言。這次談判準備最充份，既有減少貿易不均衡的即刻行動，也有結構性改革的誠意與動作。然而，最終未能與美方達成協議，除了複雜原因外，最重要的原因與前幾次大同小異，劉鶴再次折戟沉沙於同僚們所挖的大坑裏，中方代表團再怎麼努力也屬於泥潭裏的奮鬥，無疾而終。

行動上實錘反美難有作為

去年12月1日，中美兩國元首已在阿根廷就貿易磨擦停火達成全面協議，接下來只是落實元首共識問題，理論上包括爭議最大的結構性問題也有重大突破，劉鶴今年一月底的新一輪談判達不成協定都困難，但還是發生了意外。中美最終未達成協議不在於貿易本身，而在於中方兩次外交失敗。

第一個失敗是抓加拿大人。「人質外交」失敗，不僅得罪了美國，更讓加拿大總理杜魯多轉向強硬，甚至在加國形成反華情緒升溫。在中美元首會談當日，加拿大應美國要求抓捕了涉嫌違反美國法律的華為公司副董事長孟晚舟，隨後，中國抓捕了兩名加拿大公民；用了不到70分鐘把一名加拿大毒販從有期徒刑15年改判為死刑。全世界幾乎沒有一個國家支持中國抓人報復，加拿大獲得其盟友美國、歐盟等強力支持。連俄羅斯總統普京都說：「俄羅斯不會以抓扣外國公民的方式來解決自己的問題。」1月28日，就在劉鶴飛往美國途中，美國司法部聯合商務部、國土安全部、檢察官和FBI高調召開豪華記者會，宣佈引渡孟晚舟，並列舉了華為及其子公司和孟的多項罪名。

第二個重大失敗是支持馬杜羅。委內瑞拉在查韋斯執政期間推行社會主義和公有制，對外豎起反美大旗，繼任者馬杜羅變本加厲，最終導致經濟崩盤，根據國際貨幣基金組織預測去年物價上漲萬倍；今年會導致十萬倍漲幅，有約400萬人離開委內瑞拉。

鑑於國內爆發大規模反馬杜羅示威遊行和對大選的舞弊指摘，1月23日，委內瑞拉全國代表大會議長瓜伊多宣佈擔任委內瑞拉臨時總統，隨即得到美國支持，現在歐盟也已承認，只有俄羅斯、中國和土耳其等少數國家支持馬杜羅。

在1月26日的聯合國安理會上，美國國務卿蓬佩奧罕見的對支持馬杜羅的國家提出措辭嚴厲的羞辱：「像古巴、俄羅斯和中國這樣的國家可恥地支援這位前總統。他們心中沒有委內瑞拉人民的最大利益。」

去年9月26日，美國總統特朗普在聯合國大會上呼籲：「世界上所有國家都應該抵制社會主義。」特朗普還以委內瑞拉曾是世界上最富有國家之一、如今卻使人民陷於貧困為例，批判社會主義和共產主義制度。

其實，按照過去的外交傳統，中國沒必要在國際場合公然與美國唱對台戲，江胡時代，投棄權票的可能性很大。根據去年英國《金融時報》報道，中國從2007年到2018年初，對委內瑞拉國開行貸款、援助、投資等金額超過了600億美元，去年9月馬杜羅訪華再次獲得50億美元貸款。即便出於經濟利益的考慮，也未必非得支持治國無能獨裁無方的馬杜羅，如果在瓜伊多臨時總統帶領下完成新一輪大選，如果擺脫社會主義魔咒，獲得美國及其盟友的支持，石油比沙特多，土地和資源更豐富的委內瑞拉經濟也許會好轉，而中國的債務或變得更有保障。

去年劉鶴訪美，官媒叫囂以牙還牙奉陪到底。每次劉鶴進行貿易談判之前和進行中，都有隊友們深挖坑，而最新一輪談判之前，其隊友在美國一北一南的加拿大和委內瑞拉更是挖了兩個深不可測的大坑，在這樣的背景下達成協議那只能說明美國的特朗普團隊太儍了。特朗普儍嗎？去年貿易戰開打在3月22日，人大閉幕後第三天；這次90天大限在3月2日——兩會開幕前一天；本月特朗普跟北韓金正恩會談後決定是否簽署對華貿易協定，北韓是最後一個坑了，你還挖嗎？

賀江兵
中國金融學者

下一則
下一則
鄭月娥請勿介懷 (古德明)

又贏